\section{Wstęp}
Niniejszy dokument zawiera opis mechaniki RPG \Vorago.

\subsection*{Założenia podjęte przy tworzeniu systemu}

\begin{enumerate}
\item Przenośność: Minimalnymi wymaganiami do gry są kartka, ołówek, gumka,
  kość K20, jedna osoba znająca mechanikę~--- dobry \SCut{MG}. Każdy może
  przygotować własny spisany zestaw broni, czarów w~razie potrzeby~---
  nawet tuż przed sesją. Jednak do prowadzenia sesji nie powinien być
  potrzebny jakikolwiek ,,papierkowy'' materiał (może prócz scenariusza).

\item Prostota: Do przeprowadzenia ataku potrzebny jest jeden rzut.
  Z~naszej praktyki wynika, że to działa sprawnie, choć z początku w~tym
  jednym rzucie trochę się gubiliśmy.

\item Modularność: Zupełne oddzielenie mechaniki od świata. Stworzenie
  mechaniki kompletnej, prostej do zrozumienia, z~przykładami, opisem
  tworzenia postaci, a~do tego na tyle uniwersalnej żeby z minimalną liczbą
  zmian (np.~usunięciem współczynników \SCut{P} i \SCut{R}, dodaniem
  innych, przemianowaniem cech) mogła pasować do dowolnego
  świata. Przykłady są osadzone w świecie fantasy.
\end{enumerate}

\subsection*{Prośba do czytelnika}
Jeśli znalazłeś tego RPGa w~sieci i~właśnie w~zaciszu domowego ogniska
przeglądasz te strony, bardzo prosilibyśmy o~wszelaki kontakt. Maila
z~komentarzem, pytaniem, lub choćby stwierdzeniem, że czytałeś. Bardzo nas
takie maile motywują. Nawet marudzące. (Maile są na okładce).

\subsection*{Styl dokumentu}
W tym dokumencie, w~celu zwiększania czytelności sililiśmy się na
podkreślanie nazw własnych i~nowych pojęć. Inaczej \NewName{wprowadzanych
  po raz pierwszy} i~trochę inaczej \Name{wcześniej wprowadzonych}.
\Example{Przykłady pisane są pochyloną i~trochę jaśniejszą czcionką}

Używamy również paru bardzo popularnych skrótów i zwrotów, ale dla porządku
przytoczmy ich rozwinięcia:
\begin{itemize}
\item \index{BG}\SCut{BG}~--- Bohater Gracza
\item \index{BN}\SCut{BN}~--- Bohater Niezależny
\item \index{modyfikator}\SCut{mod.}~--- Modyfikator; ujemna lub dodatnia
  liczba dodawana do wyniku rzutu lub jakiegoś współczynnika.
\end{itemize}

\subsection*{Licencja}
Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2 as
published by the Free Software Foundation; with no Invariant Sections,
no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts. \\
\\
Udziela się zezwolenia na kopiowanie, rozpowszechniania i~modyfikację
tego dokumentu zgodnie z zasadami Licencji GNU Wolnej Dokumentacji
w~wersji 1.2 opublikowanej przez Free Software Foundation; bez Części
Stałych, bez Treści Przedniej Okładki oraz bez Treści Tylnej
Okładki.\\
\\
Chcielibyśmy być poinformowani o~wykorzystaniu komercyjnym.


