\section{Tworzenie postaci}
Zaczynamy! Potrzebna nam ładna kartka, ołówek, parę kości \K{20} (\K{V})
i~opcjonalnie dwie \K{6}.  Fajnie będzie jeżeli skorzystacie z~załączonych
kart postaci. Dużo przyjemniej się ich używa. W~tym rozdziale korzystamy z
pojęć wprowadzonych wcześniej w~opisie mechaniki.

Tworzenie postaci warto zacząć od introspekcji. Należy zastanowić się nad
typem postaci jaką chcemy prowadzić. Zastanawiamy się nad kierunkiem jej
rozwoju (,,profesją''). Wybieramy na tym etapie rasę postaci, imię, płeć,
drugorzędne cechy fizyczne itp\ldots

Po zakończeniu tego etapu powinniśmy wiedzieć, które cechy dla naszej
postaci są najistotniejsze, które mniej i~które możemy w~procesie tworzenia
lekko zaniedbać. Opis jak i~poprzednia część podręcznika używa przykładów
świata fantasy.

\subsection{Współczynniki postaci}

\subsubsection*{\index{cechy podstawowe}Cechy podstawowe}
Tworzenie postaci zaczynamy od ustalenia sześciu cech podstawowych.  Na tym
etapie cechy nie powinny znajdować się poza zakresem -8 do 8.  Do ich
,,wygenerowania'' możemy polecić parę metod.

\begin{itemize}
\item[--] Metoda ,,sprawiedliwa''; Każdej cesze przypisujemy początkowo
  wartość 0 i~według uznania niektóre podnosimy, a~niektóre zmniejszamy tak
  by ich suma ostatecznie wyniosła zero. Możemy w ten sposób stworzyć
  dokładnie taką postać jaką chcemy.

\item[--] Metoda o dużym losowym rozrzucie cech: Rzucamy sześciokrotnie
  \K{V} odrzucając wyniki -9, 9 i 10. Następnie przyporządkowujemy je do
  cech w odpowiadającym naszej postaci porządku.

\item[--] \MK{2}{6} - 4; Ten rzut umożliwia otrzymanie cechy
  w~granicy od -2 do 8, dzięki czemu możemy uzyskać bardziej
  ,,napakowane'' postaci.
  
\item[--] \MK{2}{6} - 6; Zakres od -4 do 6. Ta metoda wydaje się
  być optymalna. Nie stworzymy za jej pomocą postaci o~maksymalnych
  współczynnikach, ale też możemy być pewni, że nie trafimy na
  współczynniki nas nie zadowalające.	
\end{itemize}

Od graczy i~\MG zależy czy będą najpierw losowali wartości, a~potem
przypisywali je poszczególnym cechom, czy wolą losować i~przypisywać
wartości cechom od razu. W~drugim przypadku wybór drogi życiowej postaci
powinien nastąpić raczej po losowaniu współczynników.  W~przeciwnym wypadku
można źle trafić\ldots

\subsubsection*{\index{współczynniki bitewne}Współczynniki bitewne}
Postacie posiadają 5 współczynników bitewnych. Każdy z~nich jest
odpowiednio zaokrągloną średnią arytmetyczną dwóch cech podanych~w
pierwszym rozdziale w~tabeli (\ref{wsp bitewne}).

\Example{Dla osoby o~$\SCut{Sf}=3$ i~$\SCut{Zr}=0$ współczynnik
A~obliczamy następująco: 3+0 = 3, 3/2=1.5. Po zaokrągleniu 1.5
w~stronę \SCut{Sf} (czyli w~górę) otrzymujemy współczynnik \SCut{A}~równy
2. W~taki sam sposób obliczamy pozostałe współczynniki wyniki zapisując na
karcie naszej postaci.}

\subsubsection*{\index{współczynniki pochodne}Współczynniki pochodne}
Do zapisania pozostały nam 4 współczynniki:
\begin{itemize}
\item \index{punkty życia}\Name{Punkty życia}, równe $ 2 * \SCut{Żw} + 20 $

\item \index{punkty mocy}\Name{Punkty mocy} równe $ 2 * \SCut{P} + 20 + (10
  * $ poziom umiejętności \emph{rzucanie czarów}).

\item \index{współczynnik zdrowienia}\Name{Współczynnik zdrowienia}
  równy \SCut{Żw}

\item \index{inicjatywa}\Name{Inicjatywa} równa \SCut{Zr}

\end{itemize}

\subsection{Umiejętności i~czarów}
Gracze podczas tworzenia postaci mają dziesięć punktów, które muszą
rozdysponować pomiędzy pierwszo-poziomowe umiejętności i~biegłości.
Jeżeli przeznaczą punkty na umiejętności czytanie/pisanie runów i~rzucanie
czarów, powinni przeznaczyć punkty również na zaklęcia.  Za każdy jeden
punkt mag może sobie kupić dwa zaklęcia.

Umiejętności powinny być wybrane w~ramach zdrowego rozsądku. \MG nie
powinien się zgodzić na umiejętności jego zdaniem zbyt potężne lub zbyt
ogólne. Na waszej karcie koło umiejętności powinniście zapisać jaką cechę
modyfikują oraz jaka jest wartość tej cechy (lub współczynnika dla
biegłości) po modyfikacji.

\subsection{Ekwipunek i~uzbrojenie}
Wszystkie postacie na start posiadają przedmioty związane z~posiadanymi
przez nie umiejętnościami. Każda postać posiada ubranie podróżne,
pochodnie, hubkę, krzesiwo, bukłak z~wodą, derkę, kilka racji
żywnościowych, plecak i~sakiewkę. Z~broni każda osoba na pewno na starcie
posiada od jednego do trzech sztyletów. Gracze posiadają także po jednym
egzemplarzu broni, w~których mają biegłość oraz zbroję. Magowie posiadają
swoją księgę czarów, kilka arkuszy papieru, pióro i~fiolkę z~atramentem.
Należy pamiętać o~tym, że nie mogą mieć zbroi cięższej od lekkiej kolczugi.
\MG może się zgodzić na inne przedmioty zaproponowane przez
graczy. Każda z~postaci dostanie tyle pieniędzy, za ile mogła by przez
tydzień w~mieście wyżyć~--- jakieś umowne 30 srebrników.

Tak jak przy umiejętnościach podczas wpisywania na kartę wybranych broni,
zapisujemy obok zmodyfikowane przez broń oraz nasze biegłości \SCut{A}~lub
\SCut{M}, w~przypadku zbroi \SCut{D}.

\subsection{Tło}
Po stworzeniu postaci można ustalić pewne tło, które powinno pomóc
graczom w~odgrywaniu ich podopiecznych. Miejsce pochodzenia, jej
dzieciństwo i~związek z rodziną, historię. Jej charakter postaci,
osobowość, zainteresowania i~styl bycia.
