\section{Opis mechaniki \Vorago}

W tym rozdziale opowiemy z~jakich elementów składa się pełen opis bohaterów
światów \Vorago, co oznaczają poszczególne składowe tego opisu oraz w~jaki
sposób mogą wchodzić~z sobą w~interakcje. Sposoby na tworzenie postaci,
opisów stworzeń lub przedmiotów od zera przedstawimy dopiero w~następnym
rozdziale.

\subsection{Opis postaci}
Na opis postaci składają się:
\begin{enumerate}
\item \index{cechy podstawowe}\NewName{Cechy podstawowe} --- Sześć liczb
  opisujących wrodzone zdolności postaci.

\item \index{współczynniki bitewne}\NewName{Współczynniki bitewne} --- Pięć
  liczb, określających zdolności bojowe.

\item \index{współczynniki pochodne}\NewName{Współczynniki pochodne}~---
  Zalicza się do nich \index{punkty życia}\NewName{Punkty Życia},
  \NewName{Punkty Mocy} i~\index{inicjatywa}\NewName{Inicjatywę}. Wynikają
  bezpośrednio z cech \Name{podstawowych}. 

\item \index{umiejętności}\NewName{Umiejętności} --- Odzwierciedlają nabytą
  przez postać wiedzę w~jakimś temacie; zazwyczaj modyfikują cechy postaci.

\item \index{biegłości}\NewName{Biegłości} ---
  Umiejętności w~posługiwaniu się bronią; modyfikują współczynniki bitewne.
\end{enumerate}

W systemie, w~przeciwieństwie do wielu innych, nie istnieje pojęcie
\Name{profesji}. Określa ją w~sposób wystarczający to w~czym postać jest
najlepsza~--- a to wynika z~kompletu cech i~umiejętności.

\subsubsection*{\index{cechy podstawowe}Cechy podstawowe}
Dzielimy cechy na grupę opisującą zdolności fizyczne oraz drugą, która
opisuje zdolności psychiczne. Na ich podstawie określimy jak dobrze postać
radzi sobie z~wykonywaniem wszystkich akcji w~grze. Każdej przyporządkowany
jest dwuliterowy skrót (patrz tabela cech poniżej).

Wartości cech zawierają się~w przedziale od -9 do 10 i~opisują jak bardzo
wrodzone zdolności postaci różnią się od przeciętnej. Jednym z zadań,
którym jest obarczony \MG jest ustalanie, które cechy mają zastosowanie
przy określaniu szansy powodzenia czynności wykonywanych przez graczy.
W~większości przypadków jest to bardzo intuicyjne.

\Example{Za ich pomocą można stwierdzić czy postać będzie w~stanie podnieść
  ciężki przedmiot (\SCut{Sf}), zrozumieć tekst zaszyfrowany lub napisany
  w~dziwnym dialekcie (\SCut{Pr}), ukraść klucz z~kieszeni dozorcy
  (\SCut{Zr}), wytrzymać działanie trucizny (\SCut{Żw}) lub przekonać
  sprzedawcę, by sprzedał swój towar po niższej cenie (\SCut{Ch}).}

%\end{multicols}
%\begin{table*}[h!]
  \begin{center}
    \begin{ColorTable}{|c|c|}{2}
      \PrimaryHeader{Cechy podstawowe}
      \LightHeader{Fizyczne & Psychiczne}
      Siła fizyczna (\idSCut{Sf})	& Percepcja (\idSCut{Pr}) \\
      Zręczność (\idSCut{Zr})		& Siła Woli (\idSCut{Sw}) \\
      Żywotność (\idSCut{Żw})		& Charyzma (\idSCut{Ch}) \\
    \end{ColorTable}
%    \caption{Cechy podstawowe}
    \label{cechy}
%    \line(1,0){450}
  \end{center}
%\end{table*}
\index{siła fizyczna}\index{zręczność}\index{żywotność}
\index{percepcja}\index{siła woli}\index{charyzma}
%\begin{multicols}{2}

\subsubsection*{\index{współczynniki bitewne}Współczynniki bitewne}
Trzy z~nich określają zdolność postaci do przeprowadzenia ataku bronią
białą, dystansową (strzelecką), oraz do podjęcia obrony.  Pozostałe dwa
określają \index{moc} \NewName{Moc} postaci oraz jej magiczną
\index{odporność} \NewName{Odporność}~--- używane w walkach magicznych. Ich
skróty w~przeciwieństwie do skrótów \Name{cech podstawowych} są
jednoliterowe (pochodzą z~języka angielskiego):

\begin{center}
\idSCut{A} (\index{attack}\NewName{Attack}),
\idSCut{M} (\index{marksmanship}\NewName{Marksmanship}),
\idSCut{D} (\index{defense}\NewName{Defense}), \\
\idSCut{P} (\index{power}\NewName{Power}),
\idSCut{R} (\index{resistance}\NewName{Resistance}) \\
\Name{Atak}, \Name{Celność}, \Name{Obrona}, \Name{Moc}, \Name{Odporność}.  
\end{center}

%\end{multicols}
\begin{table*}%[h!]
  \begin{center}
    \begin{ColorTable}{|c|c|c|c|}{4}

      \DarkHeader{Współczynnik & Pierwsza cecha & Druga cecha & Podstawowy modyfikator}
      \LightCell{A}	& Siła fizyczna	& Zręczność	& Broń		\\
      \LightCell{M}	& Zręczność	& Percepcja	& Broń		\\
      \LightCell{D}	& Zręczność	& Żywotność	& Zbroja	\\
      \LightCell{P}	& Siła woli	& Percepcja	& Artefakty	\\
      \LightCell{R}	& Siła woli	& Żywotność	& Artefakty	\\
    \end{ColorTable}
    
    \caption{Współczynniki bitewne}
    \label{wsp bitewne}
%    \line(1,0){450}
    
  \end{center}
\end{table*}
%\begin{multicols}{2}

Każdy ze współczynników jest średnią arytmetyczną dwóch \index{cecha
  podstawowa} \Name{cech podstawowych}. W przypadku wyniku nie całkowitego
zaokrąglamy go w kierunku wartości pierwszej z cech, tak jak zostało to
przedstawione w tabeli~\ref{wsp bitewne}.

\subsubsection*{\index{umiejętności}Umiejętności i~\index{biegłości}
  biegłości}

W \Vorago wrodzone zdolności postaci są symulowane przez ich
cechy. Natomiast \idNewName{umiejętności} naśladują doświadczenie jakie
postać zdobyła w~pewnej wąskiej dziedzinie.  Bohater z~pewną wiedzą,
praktyką i~doświadczeniem lepiej sobie poradzi z~np.~skradaniem się, niż
osoba z~taką samą zręcznością, lecz bez doświadczenia.

Gdy postacie specjalizują się w~jakiejś czynności posiadają
\Name{umiejętność}, która modyfikuje w~czasie testowania wartość cechy tak,
by wykonanie tej wyuczonej czynności było łatwiejsze. Pełen opis posiadanej
\Name{umiejętności} prócz nazwy zawiera skrót modyfikowanej cechy oraz
modyfikator.

\Example{Złodziej nie byłby złodziejem bez umiejętności ,,kradzież kieszonkowa
+2 (\SCut{Zr})''. Przy dokonywaniu kradzieży do jego zręczności dodawana jest
dwójka. Osoba z~jego zręcznością lecz bez tej nabytej umiejętności nie
radzi sobie z~kradzieżą tak dobrze jak on.}

\index{biegłość}\NewName{Biegłości} są pewną podgrupą
\Name{umiejętności}~--- Zawsze dotyczą posługiwania się bronią oraz
modyfikują \Name{współczynniki bitewne}, a~nie cechy.

W~czasie gry postacie mogą zdobywać nowe \Name{umiejętności} ucząc się od
nauczycieli, czytając książki lub po prostu praktykując.

\subsection{\index{testowanie}Testowanie współczynników}

\index{test}\NewName{Test} umożliwia sprawdzenie czy graczowi powiodło się
wykonanie trudnej czynności~--- trudnej to znaczy takiej od której
zależy przebieg rozgrywki i~o~której testowaniu zadecyduje \MG.

W~\Vorago używamy tylko jednego mechanizmu testowania. Znajduje on
zastosowanie zarówno w~walce, rzucaniu czarów jak i~w~testowaniu powodzenia
akcji pojedynczej postaci (jak np.~wspinaczka po murze, przejście po
linie).

Wszędzie tam gdzie istnieje możliwość, przeciwstawienia testowanej cesze
cechę innej postaci (jak np.~w~walce), robimy to. Dzięki czemu zwalniamy \MG
z~określania jak trudna jest dana czynność.

\subsubsection*{Rzut \K{V}}
Większość wykonywanych przez nas rzutów \K{20} kończy się odjęciem od niej
10, dzięki czemu otrzymujemy liczbę z zakresu -9 do 10 informującą o ile
nasz wynik różnił się od przeciętnego.

Po pewnym czasie jest to tak naturalne, że na kości nie widzimy już 16,
tylko 6; nie 4 tylko -6. Dlatego też w~dalszej części opisu będziemy mówić
na ten rzut ,,\index{KV}\NewName{\K{V}}''. Może kiedyś wypuszczą takie
kości.

\subsubsection*{Przewaga}
\index{przewaga}\NewName{Przewaga} to modyfikator określający o ile postać
inicjalizująca akcję jest w jej wykonaniu lepsza od osoby na której tą
akcję wykonuje. Oblicza się go odejmując od jednego ze współczynników
postaci inicjalizującej akcję, współczynnik celu odpowiedzialny za obronę
przed podjętymi działaniami~--- zwany dalej \index{kontr-współczynnik}
kontr-współczynnikiem. \\

\Example{Zrobimy tak np.~przy targowaniu się (charyzma kontra charyzma),
  pojedynkach magicznych na siłę woli (siła woli vs.~siła woli), zapasach
  (siła fizyczna vs.~siła fizyczna), gry (szachy: percepcja vs.~percepcja),
  kradzieży kieszonkowej (zręczność vs.~percepcja) itd\ldots}

Jeżeli akcja nie jest wykonywana na żadnym sprecyzowanym przeciwniku i~tym
samym nie da się ustalić \Name{kontr-cechy} używamy \index{przewaga neutralna}
 tzw.~\NewName{przewagi neutralnej}. Przyjmujemy wtedy wartość
kontr-cechy równą zero i tym samym przewaga jest równa cesze
atakującego. Bardzo często w takich przypadkach \MG może zalecić dodanie
odpowiedniego modyfikatora zależnie od trudności akcji.

Również w przypadku braku przeciwnika często nie interesuje nas efekt rzutu,
a jedynie informacja czy zakończył się sukcesem czy niepowodzeniem.

\subsubsection*{Przebieg testu i efekt}

\Name{Test} składa się z pojedynczego rzutu \K{V} do którego dodawana jest
\Name{przewaga} inicjalizującego test (,,atakującego''). Test jest
zakończony sukcesem jeśli otrzymamy liczbę większą od zera, zakończony
niepowodzeniem jeżeli wynik jest równy, lub mniejszy od zera.

W przypadku sukcesu wynik jest od razu \index{efekt}\NewName{efektem} rzutu
służącym do określenia ilości obrażeń, zasięgu działania czaru obszarowego,
etc\ldots

Wyróżniamy dwa wyniki rzutu kością: -9~--- rzut pechowy, zawsze oznacza
niepowodzenie, a~od \MG zależą konkretne następstwa tego rzutu (może to być
upuszczenie broni, skaleczenie sojusznika\ldots) oraz 10~--- rzut
krytyczny, zawsze udany, który niezależnie od modyfikatorów oznacza efekt
równy minimum 1, \MG ma prawo zarządzić związane z~tym zdarzenie (jak
np.~dekapitację). Ma dodatkowe znaczenie w~walce.

Realizując test można podzielić obliczanie przewagi na gracza i~na
\MG. Dzięki czemu \MG może utrudnić graczom domyślenia się współczynników
ich przeciwników. Podsumujmy przebieg \Name{testu}:

\begin{enumerate}
\item Jeżeli nie da się określić kontr-współczynnika do testu, jego wartość
  ustala \MG. Może powiedzieć graczowi na tym etapie ile musi
  wyrzucić by test zakończyć sukcesem.
\item Rzucamy \K{V} dodając do wyniku wartość naszego testowanego
  współczynnika. Wynik podajemy \MG.
\item Jeżeli test wykonywany jest przeciwko innej postaci i da się określić
  kontr-współczynnik \MG odejmuje go od podanej liczby i określa sukces lub
  porażkę.
\item W przypadku sukcesu określany jest \Name{efekt} i na jego podstawie w
  zależności od tego co testowaliśmy ilość obrażeń, pieniędzy lub np.~czas
  trwania czaru.
\end{enumerate}

\Example{Złodziej o~\SCut{Zr} = 5 i~kradzieży kieszonkowej +1 okrada kupca
  z~\SCut{Pr} = 4. Przy rzucie \K{V} na kości \K{20} otrzymuje 13, $13 - 10
  = 3$. Dodaje $6 + 3 = 9$ i~podaje wynik \MG, który od wyniku odejmuje
  kontr-współczynnik kupca (\SCut{Pr}) równy 4, $9 - 4 = 5$ i~otrzymuje
  efekt 6. \MG może uznać, że złodziej ukradł $5 * 10 = 50$ srebrników.}

Im wartość cechy jest wyższa tym łatwiej postaci wykonywać związane z~nią
akcje. Z~tego samego powodu modyfikator ustalany przez \MG dla czynności
łatwych jest dodatni (zwiększa wartość cechy), dla trudnych ujemny.
Wartość modyfikatora nie powinna być duża. Wartości cech zawierają się
przeciętnie w~przedziałach od -8 do 8, a~więc dodanie, lub odjęcie dwójki
stanowi dużą różnicę. \\

\Example{Wojownik o~\SCut{Zr} równej 3 próbuje się wspiąć na wysoki
  mur. \MG określa zadanie jako bardzo trudne modyfikując rzut o -2. Gracz
  rzucając \K{V} musi otrzymać liczbę większą lub równą 0 aby wspinaczka
  zakończyła się sukcesem}

\subsubsection*{Określanie modyfikatora trudności}
Postacie z cechą równą 0 mają 50\% szansę na sukces w niemodyfikowanym
teście. Każda zmiana cechy zmienia tę szansę o 5\%.

\subsection{Punkty życia i~testy zdrowienia}
Ilość obrażeń które może przyjąć postać zanim umrze są reprezentowane przez
jej \idNewName{punkty życia} (\idSCut{PŻ} lub \idSCut{HP}). W~trakcie gry
postacie będą notowały bieżącą ilość obrażeń, gdy sięgnie ona \SCut{PŻ}
następuje utrata przytomności (lub zgon~---\MG podejmuje decyzje).

Nie rozróżniamy w~naszym systemie punktu trafienia, czy była to głowa,
krocze czy ręka, choć można uznać, że obrażenia duże to uderzenia, które
trafiły w~czułe miejsca~--- głowę, szyję, brzuch, krocze. Jeżeli zadano
małe obrażenia to prawdopodobnie było to trafienie w~kończyny, lub
uderzenie które ześlizgnęły się po zbroi.

\SCut{PŻ} nie obrazują, więc bezpośrednio fizycznego stanu bohatera~---
ilości jego ran. Podczas realnej walki rany zadawane są relatywnie rzadko
(choć jak już się zdarzą to zwykle są dość głębokie\ldots i~trudno
wytrzymać z~nimi dalszą walkę). Dlatego też należy patrzeć się na ilość
obrażeń bardziej ogólnie. Zawiera ona informację o~zmęczeniu bohatera,
sumie jego wszystkich draśnięć, ran, niewyspania i~głodu.  W~pewnym
momencie postać nie może już tego znieść, co kończy się zgonem.

Ilość \SCut{PŻ} zależy bezpośrednio od \SCut{Żw} zgodnie ze wzorem
$\SCut{PŻ} = 2 * \SCut{Żw} + 20$.  Biorąc pod uwagę sposób losowania
wartości \SCut{ŻW} wartości \SCut{PŻ} mieszczą się zazwyczaj w~przedziale
od 4 do 36.

\subsubsection*{\index{testy zdrowienia}Testy zdrowienia}
Co osiem godzin odpoczynku (snu) postać regeneruje część swoich
\SCut{PŻ} równą $3 + \SCut{Żw}$. Jeżeli ze wzoru wyjdzie liczba mniejsza
od 1, zregeneruje 1 obrażenie. Przeciętnie pełne leczenie trwa 6 dni.

W przypadku skorzystania z~pomocy medycznej lub środków magicznych (czarów,
mikstur, \ldots) postać wykonuje test, do którego wyniku dodaje swoją
\SCut{Żw} oraz mod.~zdefiniowany w opisie umiejętności medyka lub czaru.

Test różni się trochę od opisanych poprzednio. Polega on na rzucie \K{V} i
odrzuceniu znaku. Równoważnie może to być $\K{20} / 2$. Dla ułatwienia
przedstawiamy obie metody w tabeli~\ref{zdrowienie} (kolumny od lewej to:
ostateczny wynik testu; rzuty \K{20} przed podzieleniem, z których otrzymamy
taki wynik; wyniki rzutu \K{V} z których otrzymamy taki wynik oraz
odpowiadające im rzuty \K{20} w ostatniej kolumnie).

%\end{multicols}
\begin{table*}%[tbh]
  \begin{center}
    \begin{ColorTable}{|c|c|c|c|}{4}

      \DarkHeader{Wynik testu & \K{20} / 2 & \K{V} & \K{20} (\K{V})}
      0	& 1	& 0	& 10\\
      1	& 2, 3	& 1, -1	& 9, 11\\
      2	& 4, 5	& 2, -2	& 8, 12\\
      3	& 6, 7	& 3, -3	& 7, 13\\
      4	& 8, 9	& 4, -4	& 6, 14\\
      5	& 10, 11& 5, -5	& 5, 15\\
      6	& 12, 13& 6, -6	& 4, 16\\
      7	& 14, 15& 7, -7	& 3, 17\\
      8	& 16, 17& 8, -8	& 2, 18\\
      9	& 18, 19& 9, -9	& 1, 19\\
      10	& 20	& 10	& 20 \\
    \end{ColorTable}
    \caption{Test zdrowienia}
    \label{zdrowienie}
%    \line(1,0){450}
  \end{center}
\end{table*}
%\begin{multicols}{2}

\subsection{Inicjatywa i~czas}
Czasem w~grze (np.~w~trakcie walki) zachodzi potrzeba uszeregowania
wydarzeń odbywających się w~bardzo krótkich odstępach czasu~--- lub
jednocześnie. Dzielimy wtedy czas na \index{runda}\NewName{rundy}
i~\index{tura}\NewName{tury}.

W ciągu \Name{rundy} każdy z~graczy i~\SCut{BN}ów wykonuje po jednej akcji
w trakcie swojej \Name{tury}~--- te akcje odbywają się praktycznie
równocześnie, ale w~grze musimy im przypisać pewną kolejność, którą
nazywamy \index{inicjatywa}\NewName{inicjatywą}. Zakłada się, że jedna
runda w~przybliżeniu trwa 10 sekund.
 
Na początku każdej rundy wszyscy gracze i~bohaterzy niezależni wykonują
test \SCut{Zr}. Wyniki sortują malejąco i wykonują swoje akcje w kolejności
malejącego \Name{efektu}.

Jeśli kilka postaci ma taką samą inicjatywę to pierwszy będzie atakował
zawsze \SCut{BG}, a~gracze w~takim przypadku mogą ustalić kolejność między
sobą.  Jeśli postać ma dwa lub więcej ataków to inicjatywa dla każdego
kolejnego ataku ma kumulatywny modyfikator -4.

W starciach dwóch postaci lepiej rozwiązać tę kwestię zwykłym testem z
\Name{przewagą} obliczoną za pomocą inicjatyw przeciwników. Sukces wyłoni
postać rozpoczynającą rundę.

\subsection{Walka}
Podczas tworzenia postaci tworzymy trzy \index{współczynniki bitewne}
\Name{współczynniki bitewne}. \idSCut{A} określająca wrodzoną zdolność
ataku wręcz oraz dowolną bronią białą, \idSCut{M} odpowiednik \SCut{A} dla
broni strzeleckich oraz trzeci \idSCut{D} opisujący zdolność postaci do
obrony.

Współczynniki \SCut{A} i~\SCut{M} jeszcze przed walką są modyfikowane przez
biegłości w posługiwaniu się konkretnym typem broni (np.~przez biegłość
,,długi miecz'') oraz przez modyfikatory trafienia broni. \SCut{D} może być
modyfikowany poprzez umiejętności typu ,,uniki'' oraz mod.~obrony zbroi.

Cześć obliczeń potrzebnych do przeprowadzania ataku przeprowadzamy, więc przed
walką i~zapisujemy na karcie postaci. w~szczególności zapisujemy tam nasze \SCut{A},
\SCut{M} i~\SCut{D} obliczone dla wszystkich naszych broni oraz zbroi.

Poza wymienionymi, istnieją jeszcze modyfikatory, których nie możemy dodać
do współczynników bitewnych przed walką, ponieważ nie wpływają na szansę
trafienia, a tylko na efekt~--- ilość obrażeń i wyparowania
zbroi. Podsumowanie przedstawia tabela~\ref{mod. broni}.

%\end{multicols}
\begin{table*}%[h!]
\begin{center}
  \begin{ColorTable}{|c|c|c|}{3}
    \LightHeader{Nazwa & Modyfikuje & Co opisuje}
	
    \idNewName{mod. trafienia broni} & wsp. \SCut{A} lub \SCut{M} &
    jak trudno trafić nią przeciwnika \\
	
    \idNewName{mod. obrony zbroi} & wsp. \SCut{D} &
    trudność trafienia postaci w~tej zbroi \\
	
    \idNewName{mod. obrażeń broni} & efekt ataku &
    jak duże obrażenia zadaje broń \\
	
    \idNewName{mod. wyparowań zbroi} & efekt ataku &
    jak duże obrażania może pochłonąć zbroja \\
  \end{ColorTable}

  \caption{Podsumowanie modyfikatorów broni i~zbroi}
  \label{mod. broni}
%  \line(1,0){450}

\end{center}
\end{table*}
%\begin{multicols}{2}

\subsubsection*{Przebieg ataku}
Atak polega na wykonaniu testu współczynnika \SCut{A} (lub odpowiednio
\SCut{M}) przeciwko współczynnikowi \SCut{D} broniącego się. Po
stwierdzeniu trafienia (\Name{efekt} większy od 0) dodajemy do wyniku
mod.~obrażeń broni oraz odejmujemy mod.~wyparowań zbroi. Otrzymana liczba
jest ilością zadanych w~ataku obrażeń.

Wyróżniamy rzut krytyczny (wynik rzutu kością \K{V} równy 10) oraz rzut pechowy
(-9).  W~przypadku pierwszym nie należy odejmować od efektu rzutu wyparowań
zbroi, a~atak zawsze zadaje przynajmniej 1 punkt obrażeń. W~przypadku rzutu
pechowego inwencja należy do \MG.


\subsubsection*{Skrócony zapis modyfikatorów}
Bardzo wygodnym sposobem zapisu modyfikatorów używanych w~walce jest zapis
,,Atak +2/+3''.  Oznacza on \index{mod. trafienia broni}
\Name{mod.~trafienia} równy +2 oraz \index{mod. obrażeń broni}
\Name{mod.~obrażeń} równy +3. Analogiczny zapis stosuje się w~opisie
czarów. Zapis ,,Zbroja -1/+3'' oznacza mod.~obrony -1 oraz mod.~wyparowań
+3.

\subsubsection*{Przykład}
Wojownik o~A=3, biegłości długi miecz +1, oraz długim mieczu +2/+1 atakuje
złodzieja D=2, uniki +1, zbroja skórzana +1/+1. Po nałożeniu wszystkich
możliwych modyfikatorów otrzymujemy $A=3+1+2=6$ oraz $D=2+1+1=4$.

Wojownik rzuca \K{V} i~otrzymuje $11 - 10 = 1$. Dodaje do wyniku swoją
\index{przewaga neutralna} \Name{przewagę neutralną} $1 + 6 = 7$. Złodziej
odejmuje od tego swoją przewagę $7 - 4 = 3$~--- wojownik trafił. Złodziej
dodaje mod.~obrażeń oraz odejmuje wyparowań: $3 + 1 - 1 = 3$ i~zapisuje
sobie 3 obrażenia.

\subsection{Mechanika zdolności nadnaturalnych}
Postacie \Vorago prócz swoich klasycznych zdolności opisywanych przez
cechy~i umiejętności mogą posiadać zdolności bardziej
złożone. W~następujących punktach opiszemy prosty sposób na tworzenie
mechaniki magii typowej dla światów fantasy; zmieniając nazwy, nakładając
dodatkowe ograniczenia możemy w~ten sposób opisać psychiczne zdolności
paranormalne, \emph{moc jedi} etc\ldots

\subsubsection*{Mag w \Vorago}
\index{magia}Magiem ze względu na brak pojęcia ,,profesji'' nazywany każdą
osobę potrafiącą rzucać czary. Zgodnie z~tą ideą, każdy rębajło może parać
się magią w~ograniczonym zakresie.

\subsubsection*{Wyposażenie maga}

Bohaterowie potrafiący korzystać z~mocy magicznych obowiązkowo muszą
posiadać dwie \Name{umiejętności}: \index{rzucanie czarów}\emph{rzucanie czarów}
i~\index{czytanie/pisanie runów}\emph{czytanie/pisanie runów}. Dla tych
umiejętności współczynnikiem podstawowym, które modyfikują jest \idSCut{P},
który u~maga powinien być współczynnikiem najwyższym. Od poziomu pierwszej
z tych umiejętności zależy również ilość many~--- magicznej energii postaci.

Ponadto każdy mag posiada swoją \index{księga czarów}\NewName{księgę
czarów}, z~której co jakiś czas przypomina sobie gesty i~słowa potrzebne do
rzucenia zaklęcia. Bez niej, już po miesiącu miałby ujemne modyfikatory do
rzucania bardziej skomplikowanych zaklęć. Jeżeli ją straci, będzie musiał
poświęcić parę godzin na odtworzenie tego co pamięta, a~po bardziej złożone
zaklęcia będzie musiał przejść się do biblioteki.

\subsubsection*{Sposoby rzucania czarów}
Czary można rzucać w~sumie na cztery sposoby:

\begin{enumerate}
\item Rzucanie błyskawiczne: Mag używa do rzucenia zaklęcia umiejętności
  \emph{rzucanie czarów}, oraz jego własnych rezerw mocy, które później
  musi uzupełnić medytacją podczas odpoczynku.  Rzucenie zajmuje mu
  niewiele czasu~--- około jednej tury. Tej metody z~powodzeniem używa się
  podczas walki.
	
\item Rzucanie z~ksiąg: Mag może rzucać, znany przez niego czar korzystając
  z~ksiąg oraz energii magicznej znajdującej się w~jego otoczeniu. Ale
  wymaga to od niego większej koncentracji i~trwa dłużej~--- 6 rund, czyli
  w~przybliżeniu jedną minutę. Żeby przeszkodzić magowi w~rzuceniu czaru
  w~ten sposób wystarczy go choćby popchnąć lub zawołać. Jednak nie
  uszczupla to jego własnej rezerwy mocy i~ma większą szansę powodzenia niż
  podczas rzucania ,,błyskawicznego'' (modyfikator +1). Do rzucania czarów
  z~ksiąg używa się umiejętności \emph{czytanie/pisanie run}.
  
\item Czary natychmiastowe~--- rzucanie czarów ze
  \index{zwoje}\NewName{zwojów}: Mag do rzucenia używa przygotowanego
  wcześniej szczegółowego opisu czaru wraz ze zmagazynowaną energią
  potrzebną do jego rzucenia. Korzysta z~tej samej umiejętności co w~drugim
  przypadku, lecz nie otrzymuje żadnych modyfikatorów.  Rzucenie czaru ze
  zwoju jest równie szybkie co rzucanie ,,błyskawiczne'' i~może być używane
  podczas walki.
  
\item Przedmioty magiczne, \index{różdżki}różdżki: Z~powyższych trzech
  metod mogą korzystać tylko magowie posiadający obie umiejętności na
  odpowiednio wysokim poziomie; w~sprzedaży można jednak znaleźć (za
  wysokie sumy) przedmioty magiczne z~zapamiętanym jednym czarem, z~paroma
  lub z~pojedynczym ładunkiem, które można ,,rzucić'' wykonując jakiś gest
  lub wypowiadając ustalone słowo.  Z~takich przedmiotów można korzystać
  podczas walki nie posiadając żadnego magicznego wykształcenia~---
  wystarczy pełna sakiewka.
\end{enumerate}

\subsubsection*{Mechanika magii}

Rzucanie czarów korzysta z~tego samego mechanizmu co ataki bronią
konwencjonalną. \index{przewaga}\Name{Przewagę} natomiast obliczymy
korzystając ze współczynników \SCut{P} tkającego czar oraz \SCut{R} celu
ataku.  Modyfikujemy je w zależności od sposobu rzucania czaru, o~poziomy
umiejętności rzucania czarów lub pisania/czytania run.

\subsubsection*{Interpretacja efektu}

W~przeciwieństwie do walki konwencjonalnej \Name{efekt} testu w~magii może
mieć wielorakie znaczenie. Przy czarach ofensywnych podajemy podobnie jak
w~przy atakach konwencjonalnych zapis ,,atak +0/+2'', gdzie pierwszy
modyfikator oznacza trudność trafienia~--- dodaje się go jeszcze przed
rzutem  kością do \Name{przewagi}. Drugi natomiast oznacza modyfikator
ilości obrażeń, dodawany do \Name{efektu}.

Przy pozostałych czarach znaczenie \Name{efektu} powinno być zapisane
w~definicji, np. ,,zauroczenie na \Name{efekt} minut'', ,,wykopanie tunelu
o~\Name{efekt} metrów długości''. 

\subsubsection*{Czary o~określonym efekcie}

Istnieje grupa czarów nieofensywnych, nie rzucanych przeciwko osobom tylko
modyfikujące otaczającą maga rzeczywistość. Ich mechanika jest dokładnie
taka sama, lecz rzuca się je przeciwko odporności neutralnej (czyli równej
0). Poza walką czary tego typu zazwyczaj określa się jako po prostu
,,rzucone''. Podobnie jest z~czarami rzucanymi na siebie; ich też nie
rzucamy przeciwko naszej rezystancji, lecz przeciwko odporności neutralnej,
a~poza walką uważamy za ,,rzucone''.

\subsubsection*{Trafienia krytyczne i~pechowe}

W~tym temacie nic się nie zmienia. Trafienie krytyczne~--- 10 w~rzucie~---
jest zawsze udane, w~przeciwieństwie do rzutu równego -9. Ponadto mogą mieć
,,specjalne znaczenie'' opisane w~definicji lub wymyślone przez \MG
na bieżąco.

\subsubsection*{Czary obszarowe}
Przy stwierdzaniu efektu działania czaru obszarowego stosuje się również
jeden rzut \K{V}, lecz dla każdej osoby znajdującej się na danym obszarze
oblicza się inną \Name{przewagę}. Jeżeli osób jest bardzo dużo \MG może
uprościć sobie zadanie określając przeciętną obronę magiczną osób na
terenie.


\subsubsection*{Regeneracja punktów mocy}
Podczas odpoczynku magowie poświęcają część czasu na medytację, która
pozwala im tak jak i~sen odpocząć, zregenerować się i~odzyskać część swoich
punktów mocy. Podczas ośmiogodzinnego odpoczynku mag zregeneruje połowę
swojej pełnej many.

\subsubsection*{Nauka czarów}
Czarów magowie uczą się z~ksiąg lub od nauczycieli. Nauka samodzielna nie
jest prosta i~wymaga testu czytania/pisania run z~modyfikatorem zależnym od
trudności czaru. Trwa również dobre parę godzin i~na dzień nie można
próbować nauczyć się czaru więcej razy niż wynosi \SCut{Pr} postaci.

Nauka z~nauczycielem nie wymaga testu i~zawsze jest udana, jeżeli \MG uzna,
że czar nie jest dla postaci gracza zbyt skomplikowany. Jest za to trochę
droższa i~nie zawsze możliwa.

Reguła opcjonalna: Za każde nauczone się podstawowe zaklęcie gracz musi
zapłacić 50PD. Za zaklęcia bardziej złożone, odpowiednio więcej; może uczyć
się zaklęć na kredyt i~zmniejszyć swoją ilość PD poniżej zera. Dzięki temu
magowie i~wojacy będą trochę lepiej zbalansowani.

\subsection{Doświadczenie i~rozwój postaci}
Postacie graczy w~trakcie gry będą się rozwijać; zdobywać nowe umiejętności
i~rozwijać już posiadane. \Vorago wykorzystuje bardzo ograniczony system
rozwoju.

Podczas trwania sesji \MG powinien obserwować (nawet notować) z~jakich
umiejętności najczęściej korzystają \SCut{BG}. Którzy gracze przykładają
się do odgrywania postaci lepiej, którzy gorzej i z mniejszym
zainteresowaniem.

Zależnie od długości trwania sesji, pod jej koniec następuje podsumowanie
rozwoju jaki przeżyły postacie, w którym gracze podnoszą o~1~wartość
jednej, do dwóch umiejętności. To jakie umiejętności mogą zostać
rozwinięte, zależy w dużym stopniu od decyzji \MG, który nie powinien
pozwalać na awans nieużywanych nigdy umiejętności. Ćwiczenie czyni mistrza.

\MG powinien zwrócić uwagę na rozwijanie zarówno \Name{biegłości} jak
i~\Name{umiejętności}~--- nie pozwolić graczom na rozwijanie się tylko we
władaniu bronią.

Reguła opcjonalna: Podczas sesji \MG rozdaje pewną ilość \index{punkty
  doświadczenia}\NewName{Punktów Doświadczenia} (\idSCut{PD}). Są one
przydzielane za odgrywanie postaci, wykonywanie zadań, walkę i~dobre
pomysły. Można przyjąć, że za parogodzinną sesję przydzielamy
400-600PD. Następnie gracze po sesji za każde 500PD mogą podnieść poziom
jednej \Name{umiejętności}, nauczyć się nowej albo zostawić sobie
odpowiednią ich liczbę na naukę czarów w~trakcie trwania przyszłych sesji.

Ilości \SCut{PD} są absolutnie umowne i~zależne od \MG.

\subsection{Tworzenie umiejętności, broni, zbroi i~czarów}

\Vorago było tworzone z~myślą o~wyeliminowaniu większości tabel
i~tabelek tak popularnych w~innych systemach i~niestety absolutnie
niezbędnych do ich używania. Dlatego też pojawiła się potrzeba na ten
krótki punkt. \MG z~niewielkim bagażem doświadczeń powinien sobie bez
żadnego problemu poradzić z~wymyślaniem potrzebnych graczom przedmiotów,
czarów i~umiejętności w~trakcie rozgrywki.

Czasami bardzo trudno jest tak zbalansować współczynniki broni, zbroi oraz
zaklęć by nie były, ani za słabe, ani za silne w~stosunku do ich ceny,
trudności rzucenia itp.

\begin{itemize}
\item[--] \index{umiejętności}Umiejętności:
  Każda umiejętność musi mieć konkretną nazwę, która wskazuje do czego może
  być stosowana. Może to być: ,,Kradzież kieszonkowa'', ,,Śpiew'',
  ,,Dyplomacja'', ,,Leczenie''. Każda z~nich jest również związana z~pewną
  cechą (tutaj odpowiednio: \SCut{Zr}, \SCut{Ch}, \SCut{Ch},
  \SCut{Pr}). Bardzo łatwo jest domyśleć się jakiej cechy dotyczy dana
  umiejętność.  Gdybyśmy nie mieli umiejętności wykonywalibyśmy testy
  z~użyciem samej cechy.

\item[--] \index{biegłości}Biegłości:
  Podstawowa różnica: Biegłości to umiejętności modyfikujące współczynniki,
  a~nie cechy. Najpopularniejszymi biegłościami są te związane z~konkretnym
  typem używanej broni: ,,sztylet'', ,,długi miecz''.

  \Name{Biegłości} powinni dotyczyć \textbf{bardzo} wąskich rodzajów
  broni. Można dopuścić używanie \Name{biegłości} ,,broń biała'', ale nie
  powinna być na poziomie wyższym niż 1.  \MG może ponadto dopuszczać
  w~ramach swojego rozsądku modyfikowanie \SCut{A}~np.~o~jeden, przy walce
  krótkim mieczem gdy postać posiada \Name{biegłość} ,,długi miecz'' na
  poziomie co najmniej drugim.
	
\item[--] \index{broń biała}Broń biała: Opis broni składa się na dwie
  liczby: mod.~trafienia, czyli mod.~współczynnika A, oraz mod.~zadawanych
  obrażeń. Jak wynika z~systemu walki mod.~trafienia również wpływa na
  ilość zadawanych obrażeń.  Jest to logiczne~--- jeśli bronią łatwo
  trafić, łatwo nią zadać większe obrażenia. Gdyby znalazł się przykład,
  którego ta zasada nie dotyczy (bicz?), można by to zasymulować poprzez
  ujemny mod.~obrażeń.
  
\item[--] \index{broń strzelecka}Broń strzelecka:
  Opis broni strzeleckiej w~stosunku do broni białej można rozszerzać
  w~miarę potrzeb o~opis zasięgu broni.
  
\item[--] \index{zbroje}Zbroje: W~opisach zbroi należy uwzględnić
  mod.~obrony, wyparowania oraz ewentualnie mod.~inicjatywy. Często stosuje
  się rozróżnianie zbroi na ciężkie i~lekkie w~ramach tego samego
  typu. Zbroje ciężkie mogą mieć ujemny mod.~obrony~--- noszący je gracze
  są wolni, łatwo ich trafić. Trudno jednak przebić ich zbroję, co jest
  ilustrowane wysokim współczynnikiem wyparowań.

\item[--] \index{czary}\index{zaklęcia}Czary: Z~czarami jest największy
  problem. Każdy czar powinien posiadać nazwę, która będzie jak najlepiej
  opisywała jego działanie.  Mag rzucając zaklęcie rzuca kością \K{20}
  i~ostatecznie uzyskuje liczbę określającą Efekt z~jakim udało się mu to
  zaklęcie rzucić.  Czary powinny brać ów efekt pod uwagę w~swoim
  opisie. Przykładem może być czar ofensywny ,,Ognisty atak''. Skutkiem
  jego rzucenia jest atak +1/+3. Do przewagi podczas testu dodajemy 1 a~do
  ostatecznego efektu określającego ilość obrażeń dodajemy 3. Wiele zaklęć
  musi mieć również opisany czas działania, zasięg lub obszar
  działania. Mogą być one związane z~efektem lub zależne w~bezpośredni
  sposób od \SCut{P} maga (np. 1 m/P).  Najtrudniejsze jest ustalenie
  kosztu czaru. Powinien być adekwatny do jego przydatności i~mocy.

\end{itemize}
