\chapter{Doświadczenie i rozwój}
Co musi się tu znaleźć:
\begin{enumerate}
\item co to jest poziom
\item Ile potrzeba PD żeby podnieść się na kolejny poziom
\item jak podnoszenie się na poziom ma się do wzrostu: umiejętności i cech
\item Jakieś wyceny stworów w PD? Raczej nie.
\end{enumerate}
Część jest już napisana

\section{Stary opis mieszający podstawowy z rozszerzonym}
Podczas sesji \SCut{MG} rozdaje \index{punkty doświadczenia}\NewName{Punkty
Doświadczenia} (\idSCut{PD}). Są one przydzielane za odgrywanie postaci,
wykonywanie zadań, walkę i~dobre pomysły. Przyjmuje się, że za trwającą
parę godzin sesję postacie początkujące (tkz. ,,1-poziomowe'') powinny dostawać
400-600PD, a~awans powinien następować po około 5-ciu solidnych sesjach.
Zależy to wszystko oczywiście od MG, oraz przyłożenia graczy do odgrywania
postaci.

Postacie 1-poziomowe potrzebują do awansu na drugi poziom 2000PD, by
awansować na trzeci 3000PD (czyli w~sumie ze zdobytymi uprzednio: 5000PD).
Podsumowując: Na każdy kolejny poziom postać musi zebrać NowyPoziom*1000PD.

Po zebraniu odpowiedniej sumy postać awansuje. Przy każdym awansie postać
dostaje kilka punktów, które może wedle woli rozdzielić pomiędzy posiadane
przez nią umiejętności. Nie może jednak jednej umiejętności podnieść
o~więcej niż jeden punkt.

Postacie o~poziomach od 1 do 3 dostają 5 punktów. Począwszy od poziomu
4-tego co cztery poziomy postać dostaje dwa dodatkowe punkty do
rozdzielenia. Na poziomie 12, postać posiada 11 punktów gdyż 5 + jej
poziom/4 * 2 = 11.

Jeżeli postać nie posiada umiejętności adekwatnej do czynności, którą
w~trakcie gry bardzo często wykonywała MG może pozwolić na jej dopisanie.
Jednak nie powinien pozwolić na dopisanie więcej niż jednej umiejętności
w~ten sposób.

Prócz częstego rozwoju umiejętności postacie co pewien czas mogą liczyć na
podniesienie jednej z~ich cech. Co trzy poziomy jednej o~jeden. Rozwój cech
następuje dużo wolniej niż umiejętności.


