\chapter{Magia}
Co tu musi się znaleźć
\begin{itemize}
	\item Zasady dotyczące zbroi u magów, których brak w systemie podstawowym
	\item Szczegółowe zasady co do rozwoju maga, czterech grup magów.
	\item Różnica między czarodziejem a magiem, której brak w systemie
	podstawowym, a określeń używam na zmianę.
	\item Dokładne zasady rozwoju.
	\item Listy czarów. W miarę sensowne\ldots
	\item Rzucanie czarów na siebie; trudność neutralna.
	\item Dlaczego czarów a'la światło nie można rzucać z księgi -
	koncentracja.
	\item POZIOMY czarów, uzależnienie czasu i trudności uczenia od
	poziomu.
\end{itemize}
\section{Tabela czarów}
\input{SpellTable.latex}

\section{Stary opis mieszający podstawowy z rozszerzonym}
\index{magia}Magiem w Vorago nazywany każdą osobę potrafiącą rzucać czary.
W~systemie podstawowym nie ma pojęcia \index{profesja},,profesja'', ale
może być ona traktowana po prostu jako kierunek rozwoju postaci. Zgodnie z
tą ideą, każdy rębajło może parać się magią w~ograniczonym zakresie.

% FIXME: Ja bym części dot. poziomu czarów przeniósł gdzieś indziej
% ROZDZIELIĆ ELEMENTY PODSTAWOWE OD ROZSZERZONYCH. UPROŚCIĆ PODSTAWOWY
Zestawem podstawowym, posiadanym przez każdego maga, są dwie umiejętności:
\emph{rzucanie czarów}, \emph{czytanie/pisanie runów}. Obie te umiejętności
modyfikują współczynnik \idSCut{P}. Co więcej, czarodziej nie może rzucać
czarów o~poziomie wyższym niż jego umiejętność rzucania czarów. Poziomy
czarów zależą od ustaleń drużyny i~od \SCut{MG}. Załączamy naszą przykładową
tabelę czarów.  Moc czarów powinna stopniowo rosnąć wraz ze wzrostem ich
poziomu. Na pierwszym na pewno nie znajdą się żadne silne czary ofensywne.

Każdy mag posiada \index{księga czarów}\NewName{księgę czarów}. Używa jej
do zapisywania nowo poznanych czarów, by mógł je rzucić z~księgi, lub
przypomnieć sobie jeżeliby coś zapomniał. Złożone ruchy i~gesty wykonywane
podczas rzucania czarów uniemożliwiają czarodziejom noszenia cięższej zbroi
od lekkiej kolczugi.

Podczas walki mag rzuca czary z~pamięci, korzystając z~umiejętności
rzucania czarów. Rzucenie takiego czaru trwa (jeżeli w~opisie czaru nie
napisano inaczej) jedną \Name{turę} i~uszczupla zasób
\index{mana}\index{punkty mocy} \NewName{punktów mocy}. Mag może rzucać
czary własnej księgi czarów, lub z~innych ksiąg jeśli wcześniej poznał
zaklęcie, które chce rzucić. Korzysta wtedy z~umiejętności czytania/pisania
run. Wówczas nie traci on swoich punktów mocy, lecz rzucenie zajmie mu 6 rund
(około minutę). W~tym czasie maga można rozproszyć atakując, zadając
obrażenia\ldots zasłaniając mu oczy.  Mówiąc krótko rzucanie czarów
z~księgi podczas walki lub innej stresującej sytuacji jest praktycznie
niemożliwe. 

Czary można też rzucać z jednorazowych \index{zwoje}\NewName{zwojów}
zawierających jednorazowy zapis czaru wraz z energią magiczną niezbędną do
jego rzucenia. Można z~nich rzucić czar w~jedną turę nie wydając punktów
mocy. Również przy takim rzucaniu mag korzysta z umiejętności
czytania/pisania run.

Zasadniczo rozróżniamy dwa rodzaje czarów. Rzucanie czarów z~pierwszej
grupy jest bezpośrednio przełożone z~mechaniki trafień bronią. Na początku
ataku należy policzyć przewagę ,,magiczną'' maga nad osobą, na którą
próbuje rzucić czar. Robi się to odejmując Moc maga od Odporności celu
(\SCut{P} - \SCut{R}). Następnie należy rzucić kością K20  i~zmodyfikować
wynik o~przewagę.  Wynik większy od 10 stwierdza udane rzucanie czaru.
Mniejszy zaś porażkę.  Podczas rzucania na przedmioty przyjmuje się
trudność ,,neutralną'' równą 10. Przedmioty zabezpieczone przed ingerencją
magiczną mogą mieć trudność podniesioną.

Liczba, o~którą wynik rzutu jest większy od 10, określa efekt z~jakim czar
został rzucony. Zależnie od opisu czaru ten efekt może powodować zadanie
obrażeń, rozproszenie czaru, czas trwania zauroczenia. Rozróżnia się
,,trafienie krytyczne'' i~,,trafienie pechowe''. Ich następstwa mogą być
określone w~opisie czaru, lub wymyślone na żywo przez mistrza gry. Na pewno
jednak trafienie krytyczne powoduje zawsze udane rzucanie, a~pechowe zawsze
nieudane.

Druga grupa to czary, których efekt jest z~góry określony, lub które mag
rzuca sam na siebie. Czary rzucane na siebie nie wymagają żadnego rzutu.
Przykładem czaru o~określonym efekcie jest np.~czar światło.

Przy stwierdzaniu efektu działania czaru obszarowego stosuje się również
jeden rzut K20, lecz dla każdej osoby znajdującej się na danym obszarze
oblicza się inną przewagę.

Mag regeneruje połowę ze swoich punktów mocy podczas ośmiogodzinnego
odpoczynku.
% FIXME: Medytacje.

Rozróżniamy dwie metody uczenia się czarów: Najpopularniejsza, czyli
uczenie się z~ksiąg, wymaga rzutu sprawdzającego czy udało nam się go
nauczyć. Robimy test czytania/pisania run dodając modyfikator $-1$ za każdy
poziom czaru. Nauka trwa godzinę na każdy poziom czaru. Drugą metodą jest
nauka z~nauczycielem, która nie wymaga rzutu i~zawsze jest udana jeżeli
tylko czarodziej jest w~stanie ten czar opanować (poziom czaru nie
przekracza poziomu umiejętności rzucania czarów).

